[Dental_floss_(whole).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dental_floss_\(whole\).jpg "fig:Dental_floss_(whole).jpg")

**牙線**为[尼龙](../Page/尼龙.md "wikilink")、[塑料等](../Page/塑料.md "wikilink")[纤维制成的细线](../Page/纤维.md "wikilink")，是一种清洁[牙齿的用品](../Page/牙齿.md "wikilink")。分涂[蜡和不涂蜡两种](../Page/蜡.md "wikilink")。

[刷牙只能清洁牙齿的内外两面](../Page/牙刷.md "wikilink")，[牙龈以上的地区](../Page/牙龈.md "wikilink")。对于牙齿之間的牙縫和牙周腔的[牙垢](../Page/牙垢.md "wikilink")、[菌斑等](../Page/菌斑.md "wikilink")，牙医一般推荐在[牙膏和杀菌漱口水之外](../Page/牙膏.md "wikilink")，也每天使用牙线清潔，避免食物殘渣在牙縫堆積。长期使用牙線可以减少[牙周病](../Page/牙周病.md "wikilink")、[口臭](../Page/口臭.md "wikilink")、[蛀牙等疾病](../Page/蛀牙.md "wikilink")。

## 历史

在史前人类的遗骸上，发现过使用牙线的痕跡\[1\]。

19世纪美国[新奥尔良的牙医Levi](../Page/新奥尔良.md "wikilink") Spear
Parmly被记载推荐人们使用[丝线清洁牙齿](../Page/丝.md "wikilink")\[2\]。其后有一系列的公司生产各种丝制牙线。[第二次世界大战期间](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，人们发现尼龙更耐磨和有弹性，作为牙线使用的时候不容易分叉，因此取代了丝线。其后又有掺[聚四氟乙烯等的高分子材料被用于牙线](../Page/聚四氟乙烯.md "wikilink")。20世纪后半期，随着口腔卫生被重视而广泛流行。

## 使用

理论上以每次飯後應使用牙线清除牙縫間的食物殘渣。不过在实际操作上，大多数人每天一次已经不容易了。去牙医診所[洗牙的时候](../Page/洗牙.md "wikilink")，醫生也会在去除结石后使用牙线清洁。

[Dental_flossing_9344.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dental_flossing_9344.JPG "fig:Dental_flossing_9344.JPG")

牙線主要分為兩種，一種較幼呈扁身，表面有蠟質，另一種是直徑較粗呈圓身，但富有彈性。前者扁身的牙線較易放入牙縫，對初次使用牙線人士較易操作。後者圓身的牙線需要拉緊後才可以放進牙縫，使用上較為困難，但清潔效果較佳。

具体使用：

  - 拉出长度合适的牙线（20-40[公分](../Page/公分.md "wikilink")），用包装盒上的金属刀片切断。
  - 先以雙手纏繞牙線兩端，固定後以拉锯式运动滑进牙缝中。这个操作要小心，因为用力过头会伤害到下面的牙龈。
  - 向一颗牙的方向拉紧两头，成C状，然后**上下**滑动，从牙龈下面（约1毫米）到牙齿上端，重复2-3次。对另一颗牙重复。
  - 将牙线滑出牙缝，换一段干净的牙线，对下一个牙缝进行操作，直至所有的牙缝都清洁了。碰上分叉（纤维断裂）的情况也应该更换一段新的。
  - 对最后一对[臼齿后面也同样清洁](../Page/臼齿.md "wikilink")。
  - 漱口清洁。

上述过程比较繁琐，开始使用的时候可能有些困难，需要在练习中逐渐熟练。另外，开始时牙龈部分会有酸痛、出血现象，这些一般是正常现象，牙肉出血的其中一個原因是牙縫長期不清潔導致牙肉已經發炎，這是牙周病的早期現象，但继续每天使用牙線清潔牙縫一周後，牙肉出血情況會減少。如果几个星期后仍然存在出血問題，则应儘早到牙医診所檢查。

对于过于宽大的牙缝，也可使用牙間刷來清洁，但是根據牙醫師表示，**牙間刷並不適合牙齒狀況正常的民眾**，通常用於因牙周病或其他疾病而使牙床萎縮的患者。

## 参见

  - [牙刷](../Page/牙刷.md "wikilink")
  - [牙膏](../Page/牙膏.md "wikilink")
  - [牙線棒](../Page/牙線棒.md "wikilink")
  - [水牙線](../Page/水牙線.md "wikilink")

## 注释

<references />

## 外在链接

  - [Dr-Tony:如何使用牙線](http://www.dr-tony.com.tw/index/health_sub01-301.htm)

[Category:口腔護理用品](../Category/口腔護理用品.md "wikilink")
[Category:個人清潔用品](../Category/個人清潔用品.md "wikilink")

1.  Bellis, Mary. (2006). ["History of Dentistry and Dental
    Care"—about.com](http://inventors.about.com/library/inventors/bldental.htm)
2.  Sanoudos M, Christen AG. (1999). Levi Spear Parmly: The Apostle of
    Dental Hygiene. *Journal of the History of Dentistry.* 47(1): 3-6.